韓國「燭光革命」領袖 : 和平抗爭與武力抗爭者和解全因水炮

這年夏天，一場反送中運動觸發全港性的逆權抗爭，更引起國際關注及注目。來自南韓的李泰鎬（Tae Ho Lee）與印尼的Ichal Supriadi來港分享抗爭經驗以及應對威權政府的策略。走過獨裁統治的歲月，即使韓國與印尼現時已是有普選的民主國家，但仍然面臨不少挑戰。韓國數年前的「燭光革命」成功踢走總統朴槿惠，皆因民眾都有相同的目標，而香港年輕世代主導的反送中運動，更讓亞洲民主追求者重燃希望；印尼民運人士則見慣威權政府的恐嚇手段，視7.21元朗恐怖襲擊為獨裁者的「古老手法」。

相關新聞：【逆權運動】斥元朗恐襲為政府「古老手法」 印尼學運中堅：港人沒被恐嚇到

記者 李雨夢

2016年，韓國因反對朴槿惠而催生了一場燭光革命，民眾每周都會到光化門前拿起燭光舉行集會，最終國會大比數通過彈劾朴槿惠的議案。作為燭光革命的領袖，李泰鎬說，倒朴的成功得來不易，「過去有多場社會運動都是失敗的，我們是在這些失敗的過程中學習，才會看到後來的改變發生」。

相關新聞：【逆權運動】多個工會響應8.5大罷工 清潔保安外判工同參與

1980年代，當時是學生的李泰鎬從學生運動開始，拉開了其參與社會運動的序幕。「80年代是軍政府獨裁統治的年代，1987年大規模的六月民主運動，我也有參與其中。」李泰鎬說，因為這場民主運動，導致後來韓國恢復總統及國會直選，「當然直選的目的是達到了，但由於反對派沒有任何妥協及協議，最終在直選的制度下，卻選出了與軍隊有關的人做總統」，李泰鎬口中的總統，便是與全斗煥關係密切的盧泰愚。

30年過去，李泰鎬認為韓國的政治局勢與政黨處於一個並不穩定的狀態，「在韓國，類似燭光運動的抗議及示威經常發生，這是由於我們不能透過政治力量去解決問題，才迫使人們要上街發聲」。現時李泰鎬為社運團體「People's Solidarity for Participatory Democracy」政策委員會的主席，這30年間，參與過大大小小的社會運動，他開玩笑地道：「大概有99%的運動都是失敗的。」他歸因於大部份運動都未能轉化成政治上的改變。

他以2008年反美國牛肉示威試圖解釋過去運動失敗的原因，「那是一場大型的示威，除了反對美國牛肉進口韓國外，更深的議題其實是反對韓美自由貿易協定」。然而，這場大型示威還包括反對當時新上場的保守派政府，「於是那場示威既包括反對美國牛肉進口，又包括了反對新政府上場的聲音，民眾各懷不同的訴求和目的，這使共識很難發生，最終亦演變成警民衝突」。

李泰鎬續道，直到2012年，保守派政府正逐漸失去民意，加上當時經濟衰退和全球的佔領運動，他指那時的韓國人一心以為能夠成功換走政府，「但我們失敗了，我們看着保守派別再一次勝利」，李明博走後，換上的是獨裁者朴正熙的女兒朴槿惠執政。後來， 韓國國家情報院被揭發在選舉期間在網絡上大肆抹黑反對派，這則醜聞再次令民眾上街抗議，「但民眾仍然抱有各種不同的訴求，有人希望政府下台，有人只想找出在醜聞中的涉事人」。李泰鎬指，在各種訴求之間，存在一條巨大的鴻溝。

除了各式各樣的訴求之外，和平抗爭與武力抗爭亦是運動中常會出現的爭拗，「有一群人會覺得需要和平抗爭，但另一群較為激進的示威者則認為要以武力手段抗爭」。兩條路線間的爭拗不斷，直到2015年，一名韓國農民白南基（Baek Nam-gi）在參加抗議集會時，被水炮打中頭部而昏迷，最終不治。

李泰鎬認為，白南基之死為後來的燭光革命帶來了很多的影響，「人們前來參與運動，願意撇開各種差異，只朝着一個目標、一個方向去帶領這場運動的走向，我覺得民眾自己本身也有所改變」。最終燭光革命成功促使朴槿惠下台，由共同民主黨的文在寅繼任總統，但李泰鎬並沒有過份樂觀，「這可能很容易去說我們得到政治上的改變，但從民眾的角度來看，他們未必是這樣想的」。

歷史經常互為借鏡，韓國的燭光革命曾一度成為港人關注的焦點，李泰鎬指出，香港的反送中運動，也為韓國人帶來很多啟發，更指這場運動影響了很多亞洲國家，「這是亞洲一場很重要的民主運動，我們很多國家都會從中學習」，甚至認為是對亞洲的民主啟示，「雖然並非所有參與者都屬年輕世代，但看到有那麼多的年輕人參與其中，讓我覺得未來會有希望」。